### Лекция 14. Методология и технология разработки интеллектуальных систем

**Утверждение.** Рассмотрим проблему создания СОЗ с точки зрения требований, предъявляемых к традиционным программным системам. В частности, к поддержке жизненного цикла программ искусственного интеллекта. В этом случае основными стадиями являются:
1. Стадия инженерии требований на разработку СОЗ. Формируются полные, непротиворечивые требования к СОЗ. Существенным отличием является наличие этапов, связанных с наполнением СОЗ знаниями, для чего необходимо привлекать экспертов.
1. Стадия тестирования. Для СОЗ характерно недетерменированное поведение, поэтому основным способом тестирования является прототипирование. `Не понятно, как тестировать прототипами`
1. Стадия сопровождения. Ядро СОЗ - база знаний - может меняться в течение всего жизненного цикла, что не характерно для традиционных программ.

**Утверждение.** Стандартная технология разработки СОЗ первого поколения включала в себя ***пять*** этапов: идентификация, концептуализация, формализация, реализация, тестирование:

![](../images/l14_1.jpg)

**Определение.** Идентификация. Здесь определяются набор задач, цели разработки, ресурсы, наличие экспертов, требования будуюих пользователей.

**Определение.** Концептуализация. Проводится содержательный анализ предметной области, включающий определение методов решения задач и выделение используемых понятий и их взаимосвязей.

**Определение.** Формализация. Здесь определяются способы представления полученных знаний, специфицируются выделенные понятия, фиксируются способы интерпретации знаний, моделируется работа СОЗ.

**Определение.** Реализация предполагает программирование всех компонентов СОЗ и наполнение экспертом базы знаний.

**Определение.** Тестирование. Инженер по знаниям совместно с экспертом и пользователем проверяет работоспособность СОЗ.

**Замечание.** Характерной особенностью данной технологии являются многочисленные возвраты к любому этапу и пересмотр принятых там проектных решений, что удобно для быстрого создания прототипов СОЗ. Однако модели жизненного цикла, соответствующая такой технологии, не имеет шансов на промышленное использование из-за низкой эффективности разработки конкретной системы.

**Утверждение.** В основе подхода к созданию комплекса АТ-ТЕХНОЛОГИЯ лежит задачно-ориентированная методология:
* анализ требований пользователей, построение модели архитектуры
* извлечение знаний из экспертов, ЕЯ-текстов и баз данных, структурирование полученных знаний в виде поля знаний и построение базы знаний о проблемной области
* реализация функций простых продукционных СОЗ, реализация гипертекстовой модели общения, реализация обучающих функций
* реализация функций, обеспечивающих интеграцию средств представления и обработки знаний в СОЗ с СУБД и ППП расчётного и графического характера
* проектирование с использованием интеллектуального планировщика всех компонентов прикладной ИЭС
* программирование, конфигурирование и тестирование прототипов ИЭС

**Утверждение.** Системы типа Workbench - это итегрированные инструментальные системы, поддерживающие весь жизненный цикл создания и сопровождения интеллектуальных систем. Примеры: G2, АТ-ТЕХНОЛОГИЯ.